\chapter{Sprint 8: Uso de las colas de los CPD}\label{cap:sprint7}

	En este \emph{sprint} se crean las funcionalidades necesarias para poder emplear las colas de los CPD y así poder saber cuantos trabajos hay en cola, el estado de los trabajos y también para poner tareas en la cola para su ejecución.

\section{División en tareas}

	Como este \emph{sprint} tiene cierta complejidad, se ha decido dividirlo en subtareas. 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Número de trabajos}: Consultar el número de trabajos que tiene un usuario en el CPD.
	\item \textbf{Estado de los trabajos}: Comprobar el estado de los trabajos que hay en cola.
	\item \textbf{Trabajos en cola}: Comprueba el estado de los trabajos de lanzados.
\end{itemize}

\section{Diseño}

\subsection{Entidades Persistentes}

	Para este \emph{sprint} se va a necesitar crear tres entidades persistentes. Una de ellas es para almacenar el estado en el que se encuentra una simulación mientras que las otras dos tienen que ver con los servidores donde una de ellas es para indicar el tipo de cola que emplea y la otra es par indicar la arquitectura donde se envía. En la figura \ref{fig:s7:entidadesPersistentes} se puede ver el diagrama de las clases persistentes.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{sprints/figures/s7-entidadesPersistentes.pdf}
	\caption{Entidades persistentes relacionadas en el \emph{sprint} 8.}
	\label{fig:s7:entidadesPersistentes}
\end{figure}

\subsection{Sistemas de colas}

	El programa \emph{rnga.out} es un programa que tiene un coste computacional muy alto. Por esa razón se ha decidido ejecutar la aplicación en un CPD. El CPD que se ha escogido ha sido el \emph{CESGA} donde se lanzan en el nodo \emph{svg} que tiene un sistema de colas basado SGE que sigue la interfaz de NQS\cite{cesga,nqs,jobSchedule,svg,sge}.
	
	A pesar de que a día de hoy sólo se use un CPD, la aplicación está pensada para que se puedan añadir más CPD y actualmente se puede usar cualquiera que tenga un sistema de colas basado en la interfaz que proporciona NQS y la aplicación es capaz de funcionar a día de hoy con varios CPDs.
	
	Además la aplicación ha sido diseñada para que no sea difícil añadir más sistemas de colas para poder añadirlas en un futuro próximo. Aunque para este TFM no se ha implementado se tiene pensado añadir en octubre la posibilidad de usar un sistema de colas basado en SLURM, lo que nos permitiría usar el nodo del \emph{Finis Terrae II}\cite{slurm,finisterrae2}.
	
\subsubsection{Comandos básicos}

	Los comandos básicos que se necesitan para poder usar un sistema de colas es el de poder añadir una tarea en la cola y poder consultar el estado de la cola.
	
	El comando para añadir una tarea en la cola es el siguiente:
	
\begin{lstlisting}[style=bash]
$ qsub -l num_proc=${NUM_PROC},s_rt=${TIME},s_vmem=2G,h_fsize=2G,arch=amd -cwd ${SCRIPT}
\end{lstlisting}		
	
	El comando consultar el estado de la cola es:
	
\begin{lstlisting}[style=bash]
$ qstat -u `whoami`
\end{lstlisting}	

	Para facilitar la integración a la hora de interactuar con el sistema se lanzarán unos comandos que devuelvan su salida en formato JSON\cite{json,nqs}. Las tareas que se van a ejecutar son:
	
\textbf{Enviar un trabajo a la cola}

\begin{lstlisting}[style=bash]	
$ qsub -l num_proc=${NUM_PROC},s_rt=${TIME},s_vmem=2G,h_fsize=2G,arch=amd -cwd ${SCRIPT} | sed -n 1p | awk '{print $3}' | sed -n '/^[[:digit:]]*$/p' | awk '{print "{\"jobid\":\""$1"\"}"}'
\end{lstlisting}		

\textbf{Ver el estado de la cola}

\begin{lstlisting}[style=bash]
$ qstat -u | tail -n +3 | awk 'BEGIN {print "[{}"}{print ", {\"jobid\":""\""$1"\", \"status\":\""$5"\"}"}END{print "]"}'
\end{lstlisting}		

\textbf{Consultar el número de trabajos que hay actualmente en cola}

\begin{lstlisting}[style=bash]	
$ qstat -u `whoami` | tail -n +3  | wc -l | awk '{print "{\"jobs\":\""$1"\"}"}'
\end{lstlisting}

\subsubsection{Integración del sistema de colas}

	En la figura \ref{fig:s7:queue} se puede ver que se ha implementado el patrón \emph{factory} para poder añadir a posterior de una manera sencilla más tipos de sistemas de colas\cite{patternBook}. Como podemos ver los CPDs que se añadan tienen que tener disponibles unos comandos muy básicos para poder implemtarlos. Sólo necesitamos poder enviar trabajos a la cola, saber cuantos trabajos tengo actualmente en la cola, consultar el estado actual de las tareas que se han enviado a la cola y cuáles se están ejecutando.
	

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{sprints/figures/s7-queue.pdf}
	\caption{Diseño de la aplicación que se encarga de comunicarse con el sistema de colas.}
	\label{fig:s7:queue}
\end{figure}



\clearpage
\subsection{Servicios}

	Para dar funcionalidad al sistema se ha implementado los servicios para cumplir con las subtareas de este \emph{sprint}. Para ello se ha implementado el diseño que aparece en la figura \ref{fig:s7:servicios}.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sprints/figures/s7-servicios.pdf}
	\caption{Diseño de los servicios para los sistemas de colas.}
	\label{fig:s7:servicios}
\end{figure}

\clearpage
\section{Final del sprint}

\subsection{Observaciones}

	Aunque durante este \emph{sprint} se ha tenido algo de retraso, el poder generar el contenido en formato JSON y el uso de la librería \emph{GSON} han hecho que se pudiera desarrollar muy rápido esta iteración y no acumular demasiado retraso\cite{gson}.

%\subsection{Observaciones}
%
%	En este \emph{sprint} ha habíado retraso debido a que no se había pensado en un principio realizar los patrones \emph{factory} para hacer el modelo más adaptable. Además parte del retraso ha sido por el uso de la lectura de documentos \emph{XML} ya que el alumno nunca lo había hecho desde el código en \emph{Java}.

\subsection{Seguimiento}

	En la figura \ref{fig:s7:burndown} podemos ver el \emph{burndown chart}. En el gráfico se puede ver que se ha subestimado el trabajo que implicaba este \emph{sprint}.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.85\textwidth]{sprints/figures/s7-burndown.png}
	\caption{\emph{Burndown chart} al final del \emph{sprint} 8.}
	\label{fig:s7:burndown}
\end{figure}	